proving loop invariant ensures the postcondition

LeanYjs/IntegrateProof.lean
@@ -63,54 +63,159 @@ lemma for_in_list_loop_invariant {α β ε : Type} (ls : List α) (init : β) (b
         constructor; constructor; constructor <;> try assumption
         simp
 
-def stopedIndex (x : Option ℕ) (rightIdx : ℕ) (isDone : Bool) : ℕ :=
-  if isDone then
-    x.getD rightIdx - 1
-  else
-    x.getD rightIdx
+def offsetToIndex (leftIdx : ℤ) (rightIdx : ℤ) (offset : Option ℕ) : ℕ :=
+  match offset with
+  | none => rightIdx.toNat
+  | some o => (leftIdx + o).toNat
 
-def loop_invariant (P : ItemSet A) (arr : Array (YjsItem A)) (newItem : YjsItem A) (rightIdx : ℕ) (x : Option ℕ) (state : ForInStep (MProd ℕ Bool)) :=
+def loop_invariant (P : ItemSet A) (arr : Array (YjsItem A)) (newItem : YjsItem A) (leftIdx : ℤ) (rightIdx : ℤ) (x : Option ℕ) (state : ForInStep (MProd ℕ Bool)) :=
   -- when x is none, we are done so current is rightIdx
-  let current := x.getD rightIdx
+  let current := offsetToIndex leftIdx rightIdx x
   let ⟨ dest, scanning ⟩ := state.value
   ∃ destItem,
     arr[dest]? = some destItem ∧
     (∀ i, i < dest -> ∃ other : YjsItem A, some other = arr[i]? ∧ YjsLt' P other newItem) ∧
     (∀ i, (h_dest_i : dest ≤ i) -> (h_i_c : i < current) ->
-      ∃ item : YjsItem A, some item = arr[i]? ∧
+      ∃ item : YjsItem A, arr[i]? = some item ∧
         (item.origin = newItem.origin ∧ newItem.id < item.id ∨
          YjsLt' P destItem item.origin)) ∧
     (scanning -> destItem.origin = newItem.origin) ∧
     (∀item : YjsItem A, getExcept arr current = Except.ok item -> YjsLt' P item newItem)
 
+omit [BEq A] in lemma not_rightOrigin_first (P : YjsPtr A -> Prop) (item : YjsItem A) :
+  IsClosedItemSet P ->
+  ItemSetInvariant P ->
+  P item ->
+  item.rightOrigin ≠ YjsPtr.first := by
+  intros hclosed hinv hin heq
+  have hlt : YjsLt' P item item.rightOrigin := by
+    exists 1
+    obtain ⟨ o, r, id, c ⟩ := item
+    apply YjsLt.ltRightOrigin <;> try assumption
+    left
+    apply hclosed.closedRight <;> assumption
+  obtain ⟨ _, hlt ⟩ := hlt
+  rw [heq] at hlt
+  apply not_ptr_lt_first at hlt <;> assumption
+
 -- 補題: itemとの大小関係が保留の区間 [dest, i) について、もしarr[i] < item なら∀j ∈ [dest, i) でarr[j] < item
 -- つまりループの終了条件が満たされたら[dest, i)のすべてでarr[j] < item
-lemma loop_invariant_item_ordered current (arr : Array (YjsItem A)) (newItem : YjsItem A) (rightIdx : ℕ) (state : ForInStep (MProd ℕ Bool)) :
-  loop_invariant P arr newItem rightIdx (some current) state ->
+lemma loop_invariant_item_ordered {current} offset (arr : Array (YjsItem A)) (newItem : YjsItem A) (leftIdx rightIdx : ℤ) (state : ForInStep (MProd ℕ Bool)) :
+  IsClosedItemSet (ArrSet (newItem :: arr.toList)) ->
+  ItemSetInvariant (ArrSet (newItem :: arr.toList)) ->
+  YjsArrInvariant arr.toList ->
+  loop_invariant (ArrSet $ newItem :: arr.toList) arr newItem leftIdx rightIdx (some offset) state ->
+
+  findIdx newItem.origin arr = Except.ok leftIdx ->
+  findIdx newItem.rightOrigin arr = Except.ok rightIdx ->
+
+  1 < offset ->
+  offset < rightIdx - leftIdx ->
+  current = offsetToIndex leftIdx rightIdx (some offset) ->
+
   (h_i_size : current < arr.size) ->
-  YjsLt' P arr[current] newItem ->
-  (∀ j, (h_j_dest : state.value.fst ≤ j) -> (h_j_i : j < current) -> YjsLt' P arr[j] newItem) := by
-  intros hinv h_i_size hi_lt j h_j_dest h_j_i
+  YjsLt' (ArrSet $ newItem :: arr.toList) arr[current] newItem ->
+  ∀ j, (h_j_dest : state.value.fst ≤ j) ->
+  (h_j_i : j < current) ->
+  YjsLt' (ArrSet $ newItem :: arr.toList) newItem arr[j] := by
+  intros hclosed hinv harrinv hloopinv hleftIdx hrightIdx hoffset_gt hoffset_lt hcurrent h_i_size hi_lt j h_j_dest h_j_i
   generalize hsize : arr[j].size = size
   revert j
   generalize h_dest_def : state.value.fst = dest
   generalize h_scanning : state.value.snd = scanning
-  apply Nat.strongRec' (p := fun size => ∀ (j : ℕ), dest ≤ j → ∀ (h_j_i : j < current), arr[j].size = size → YjsLt' P (YjsPtr.itemPtr arr[j]) (YjsPtr.itemPtr newItem))
+  apply Nat.strongRec' (p := fun size => ∀ (j : ℕ), dest ≤ j → ∀ (h_j_i : j < current), arr[j].size = size → YjsLt' _ newItem (YjsPtr.itemPtr arr[j]) )
   intros n ih j h_j_dest h_j_i heq_n
   subst heq_n
-  unfold loop_invariant at hinv
+  unfold loop_invariant at hloopinv
   have heq : state.value = ⟨dest, scanning⟩ := by
     subst h_dest_def
     subst h_scanning
     cases state <;> eq_refl
-  rw [heq] at hinv
-  obtain ⟨ destItem, h_dest, h_lt_item, h_tbd, h_cand, h_done ⟩ := hinv
-  simp at h_tbd
+  rw [heq] at hloopinv
+  obtain ⟨ destItem, h_dest, h_lt_item, h_tbd, h_cand, h_done ⟩ := hloopinv
+  simp [offsetToIndex] at h_tbd hcurrent
+  subst hcurrent
   obtain ⟨ item, heq, h_tbd ⟩ := h_tbd j h_j_dest h_j_i
   cases h_tbd with
   | inl h_origin =>
     obtain ⟨ h_origin_eq, h_id_lt ⟩ := h_origin
-    -- rightOriginで場合分け
+
+    have ⟨ _, hlt_ro ⟩ : YjsLt' (ArrSet $ newItem :: arr.toList) newItem arr[j].rightOrigin := by
+      generalize h_ro_eq : arr[j].rightOrigin = ro at heq
+      cases ro with
+      | first =>
+        apply not_rightOrigin_first _ _ hclosed hinv at h_ro_eq
+        contradiction
+        simp [ArrSet]
+      | last =>
+        constructor
+        apply YjsLt.ltOriginOrder
+        simp [ArrSet]
+        simp [ArrSet]
+        apply OriginLt.lt_last
+      | itemPtr ro =>
+        have ⟨ k, h_ro_in ⟩ : ∃ k : Fin arr.size, arr[k] = ro := by
+          cases arr_set_closed_exists_index_for_right_origin arr.toList arr[j] (harrinv.closed) (by simp [ArrSet]) with
+          | inl h1 =>
+            rw [h_ro_eq] at h1
+            cases h1
+          | inr h =>
+            cases h with
+            | inl h1 =>
+              rw [h_ro_eq] at h1
+              cases h1
+            | inr h1 =>
+              rw [h_ro_eq] at h1
+              obtain ⟨ k, h1 ⟩ := h1
+              cases h1
+              exists k
+        have hsize : ro.size < arr[j].size := by
+          revert h_ro_eq
+          obtain ⟨ o, r, id, c ⟩ := arr[j]
+          simp [YjsItem.rightOrigin, YjsItem.origin]
+          intros h_ro_eq
+          subst h_ro_eq
+          simp [YjsItem.size, YjsPtr.size]
+          omega
+
+        have h_dest_k : dest ≤ k := by
+          obtain ⟨ k, _ ⟩ := k
+          sorry
+
+        have h_k_current : k < (leftIdx + offset).toNat := by
+          sorry
+
+        obtain x := ih (ro.size) hsize k h_dest_k h_k_current (by rw [<-h_ro_in]; simp)
+        simp at h_ro_in x
+        rw [h_ro_in] at x
+        assumption
+
+    have ⟨ _, hlt_ro' ⟩ : YjsLt' (ArrSet $ newItem :: arr.toList) arr[j] newItem.rightOrigin := by
+      have hlt : j < rightIdx := by
+        omega
+      have heq : findIdx arr[j] arr = Except.ok j := by
+        sorry
+      obtain x := findIdx_lt_YjsLt' arr _ _ harrinv heq hrightIdx hlt
+      apply yjs_lt'_mono (P := ArrSet arr.toList) (Q := ArrSet $ newItem :: arr.toList) <;> try assumption
+      apply harrinv.closed
+      apply harrinv.item_set_inv
+      intros a; cases a <;> try simp [ArrSet]
+      intros; right; assumption
+
+    rw [Array.getElem?_eq_some_iff] at heq
+    obtain ⟨ _, heq ⟩ := heq
+    rw [heq]
+    rw [heq] at hlt_ro hlt_ro'
+    obtain ⟨ o, r, id, c ⟩ := newItem
+    obtain ⟨ oo, or, oid, oc ⟩ := item
+    simp [YjsItem.origin, YjsItem.rightOrigin] at h_origin_eq hlt_ro hlt_ro'
+    rw [h_origin_eq]
+    rw [h_origin_eq] at hlt_ro'
+    constructor
+    apply YjsLt.ltConflict
+    apply ConflictLt.ltOriginSame <;> try assumption
+  | inr x =>
+    sorry
 
 theorem integrate_sound (A: Type) [BEq A] (P : ItemSet A) (inv : ItemSetInvariant P) (newItem : YjsItem A) (arr newArr : Array (YjsItem A)) :
   YjsArrInvariant arr.toList
